# Index:
* [No Brasil](#markdown-header-no-brasil)
	* [Certidão de Nascimento](#markdown-header-certidao-de-nascimento)
	* [Certidão de Não Casados](#markdown-header-certidao-de-nao-casados)
	* [Certidão de União Estável](#markdown-header-certidao-de-uniao-estavel)
	* [Ida Ao Consulado](#markdown-header-ida-ao-consulado)
	* [Pets](#markdown-header-pets)
	* [Escola filhos](#markdown-header-escola-filhos)
	* [Separação do lixo](#markdown-header-separacao-do-lixo)
	* [Seguro pessoal (liablity)](#markdown-header-seguro-pessoal-liablity)
	* [Filhos não biológicos](#markdown-header-filhos-nao-biologicos)
	* [Documentos](#markdown-header-documentos)
		* [Tradução](#markdown-header-traducao)
		* [Apostilamento](#markdown-header-apostilamento)
		* [Links Diversos](#markdown-header-links-diversos)
	* [Limitações do Visto](#markdown-header-limitacoes-do-visto)
	* [Procuração](#markdown-header-procuracao)

* [Na Holanda](#markdown-header-na-holanda)
	* [Plano de Saúde](#markdown-header-plano-de-saude)
	* [Dentista](#markdown-header-dentista)
	* [Carteira de Motorista](#markdown-header-carteira-de-motorista)
	* [Transporte Público](#markdown-header-transporte-publico)
	* [Primeira visita ao Expat Center](#markdown-header-primeira-visita-ao-expat-center)
	* [Banco](#markdown-header-banco)
	* [DigiId](#markdown-header-digiid)
	* [Mudança de Endereço](#markdown-header-mudanca-de-endereco)
	* [Links Diversos](#markdown-header-links-diversos)
	* [Bonuskaart](#markdown-header-bonuskaart)
	
---
# No Brasil

## Certidão de Nascimento
- Validade máxima 90 dias.
- Se não está atualizada precisa solicitar uma em cartório. Se solicitar no mesmo cartório onde foi o registro, fica pronta na hora, senão pode solicitar em qualquer um mas pode demorar até 5 dias úteis.
- Uma coisa que descobri é que qualquer outra pessoa pode solicitar a sua certidão de nascimento.
- Se você mora numa capital e está registrado em outra capital, pelo que entendi o cartório não consegue fazer a solicitação remota

## Certidão de Não Casados
- Quando fui no consulado em São Paulo, perguntei qual era o documento necessário para não casados, o funcionário me falou é uma Escritura Pública Declaratório de Estado Civil ( [download do Template](https://drive.google.com/file/d/1_LYCjA0OYUhR4u-L0la_awW2CCx8PPBa/view?usp=sharing)).
Basicamente esse documento diz que nós (minha namorada e eu) não somos casados com nenhuma outra pessoa, sendo assim podemos constituir uma família.
- O documento é declaratório, ou seja, 2 outras pessoas (não familiares) declaram a informação. Nem minha namorada, nem eu, assinamos o documento.
- No mesmo documento por conter os dois nomes (minha namorada e eu no caso) e normalmente custa R$ 400. Para a minha sorte, em Santa Catarina, custou apenas R$ 35

## Certidão de União Estável
- É uma opção mais rápida e prática do que casar. Para casar no cartório, é necessário um prazo de aproximadamente 2 meses.
- O documento de união estável é feito na hora e custa aproximadamente R$80.
- É necessário a presença do casal e um documento com foto (RG, carteira de motorista).
- Este documento deve ser apostilado, e então, terá validade na Holanda.

## Ida Ao Consulado
- Após a documentação de visto permanente ser aprovada pelo IND na Holanda, é necessário ir até o consulado geral, e somente o de São Paulo pode ser utilizado. O atendimento ocorre com horário marcado e só é feito de segunda a quinta pela manhã. O atendimento dura 10 minutos e serve para a entrega de documentos e passaporte e colocar as digitais no sistema.
- Após isso o consulado demora cerca de 10 dias úteis para devolver o passaporte com o visto de permanência colado, a devolução pode ser feita pelo correios (eles cobram o valor do sedex) ou retirada pessoalmente. A retirada pessoalmente não precisa de agendamento e qualquer pessoa com uma cópia do seu RG pode retirar.

## Pets
- Para trazer animais é bom se preparar, o processo leva cerca de 4 meses.
- É necessário:
	- Inserir microchip
	- Tomar vacinas anti-raiva e outras
	- Esperar 30 dias
	- Coletar sangue e levar em laboratório para fazer a sorologia (a cor do soro e temperatura são extremamente importantes nessa fase, existem laboratórios específicos para esse exame
	- Levar em São Paulo (é o único no Brasil) no centro de zoonoze a amostra (em até 24h após ser coletada ou pode não ser aceita)
	- Aplica-se mais diversas vacinas
	- Esperar 60 dias de quarentena (com 30 dias normalmente saí se foi aprovado ou não, mas é necessário esperar os 60 dias)
	- Se o animal for maior que 3 quilos (com a casinha) -&gt; Após a aprovação do exame já é indicado comprar a passagem do animal, na TAP ou KLM você pode comprar e já pagar a passagem, assim você já garante a viagem do animal junto com você (ele não pode ir sozinho, se ele for você deve informar a companhia que irá cobrar por isso e informar o processo), não é recomendado uma companhia aérea que você não consiga comprar antecipado, pois você terá o risco de chegar para embarcar e não conseguir levar o animal junto com você por não ter espaço no avião (o que é muito comum). Algumas companhias não recebem antecipadamente por cobrar baseado no peso do animal, a TAP irá cobrar por peso extra se o animal extrapolar o peso informado ao comprar a passagem e pode negar o embarque do animal.
	- Uma veterinária autorizada irá se responsabilizar pela saúde do animal, a companhia aérea exige esse documento (que é válido por somente 48 horas), ela deve dar o laudo atestando que o animal está apto a viajar por transporte aéreo e informando quem irá transportar o animal, caso não seja os donos (que consta no chip) a veterinária no laudo deve informar o documento e nome de quem irá transportar o animal.
	- Este laudo deve ser levado no departamento de zoonose do aeroporto junto com o animal que será despachado.
	- Escolha um vôo direto sem escalas e conexões ou um vôo com uma longa conexão (acima de 5 horas) para que dê tempo de passear com seu pet durante a conexão
	- Ao chegar em amsterdam você deverá pegar o pet no centro de zoonose de amsterdam e pode carrega-lo no trem tranquilamente podendo ir no colo (e caso maior) você (provavelmente) deverá ter que comprar uma passagem separada para o pet.

## Escola filhos
- Crianças até 12 anos estudam em um tipo de escola
- Crianças acima de 13 anos estudam em um tipo de escola diferente das crianças de idade inferior.

Então é muito importante que você identifique o local onde seus filhos irão estudar para que procure uma residência próximo a ambas escolas (caso tenha mais de um filho em idades diferentes).

## Separação do lixo
- TBD

## Seguro pessoal (liablity)
- Esse seguro é um seguro individual

## Filhos não biológicos
- Caso o imigrante altamente qualificado não seja o pai biológico de alguma das crianças será necessário que no passaporte do menor conste que ele é autorizado a viajar somente com a autorização de um dos pais, para isso se  atente ao fazer o passaporte de levar o rg original do pai biológico, uma declaração autenticada no cartório com a assinatura do pai biológico constando o número dos documentos para que seja impresso no passaporte a permissão para viajar somente com a autorização de um dos pais.

E para o processo de solicitação de visto é necessário uma autorização por escrito pelo pai (com livre tradução) ambas assinadas, a tradução e original.

## Documentos

### Tradução
- A tradução precisa ser feita por um tradutor juramentado, eu achei eles através da Junta Comercial de Santa Catarina. A tradução pode ser para o inglês, ou para holandês. E o meu tradutor pediu 5 dias úteis.
- Após a tradução ser feita precisa ser levada ao cartório onde o tradutor tenha firma registrada, para ser autenticada.
	- Os tradutores cobram normalmente por caracter, assim como há uma variedade muito grande de certidões de nascimento de estado para estado eles solicitam o envio da análise para o orçamento
	- Normalmente os tradutores podem fazer a tradução com urgência, o que pode custar o dobro do valor
	- O custo de cada certidão na Região de Ribeirão Preto é tabelado ficando por volta de 200 a 300 reais cada documento (ficou na tradutec 80 reais a cada 100 caracteres).
	- O tradutor juramentado insere uma chancela de auto-relevo no documento e gruda um adesivo dourado redondo para comprovar a autenticidade do documento, assim o tradutor não precisa autenticar a tradução para que o cartório apostile.

### Apostilamento
- Tanto a original (em português) quanto a tradução precisam ser apostiladas - Apostila de Haia (The Hague) - isso basicamente é para registrar o documento internacionalmente. O apostilamento tem um prazo de 5 dias úteis para ser feito. (_A não ser que a tradução seja em Holandês por um tradutor reconhecido pela Holanda, nesse caso não precisa ser feito o apostilamento de nenhum documento traduzido para o holandês por este tradutor_).
- O tradutor que utilizei "exigiu" que eu precisava fazer na seguinte ordem:
	- apostila do documento original
	- tradução do documento original
	- apostila do documento traduzido
- Mas no cartório eles me falaram que eu poderia fazer:
	- tradução do documento original
	- apostila do documento original e da tradução

Agora não sei a verdade.

- É ideal que apostile todos os documento em um único dia ou a embaixada holandesa no brasil pode contestar os apostilamentos.
- Ligue para o cartório antes de ir apostilar pois nem todo cartório apostila

### Links diversos

- Porto Alegre
	- Tradução e Apostilamento
		- [https://www.traduzca.com/](https://www.traduzca.com/)

- Ribeirão Preto e Região
	- Tradução
		- [http://www.tradutec.com.br/](http://www.tradutec.com.br/)

- Florianópolis
	- Tradução
		- Ronaldo Lempek: otradutor.sc@gmail.com

## Limitações do Visto
- Segundo o IND (https://ind.nl/en/contact/Pages/FAQ.aspx), não se deve estar na holanda após requerer o visto de residente, ou seja, não se deve pedir o visto de residente no brasil e vir pra cá esperar o prazo. Não quer dizer que seja proibido ou ilegal, é uma recomendação.
O que pode acontecer é o visto de residente ser negado ou recomeçar o prazo caso o analista veja que ocorreu uma entrada no país. E caso tenha um visto negado isso pode prejudicar um visto futuro.
É um monte de _Ifs_ ai, pode tudo dar certo e pode dar errado, é loteria. No site do IND mesmo diz "é por sua conta e risco".

## Procuração
- Uma coisa importante a fazer antes de sair do país é deixar uma procuração para algum familiar resolver algum problema que venha a acontecer. Existem 2 tipos de procuração pública e privada.
- A Privada é rápida e barata de fazer é só ir no cartório registrar firma, infeliz (mesmo que seja de plenos poderes) ela pode não ser aceita pelo detran ou bancos.
- A Pública é a fodona ela sai mais caro (no estado de são paulo cerca de 280 reais) mas realmente será aceita (pois qualquer entidade pode entrar no sistema do governo e pesquisar sua procuração), importante é que informe:
	- Qual a placa, renavam, chassi do veículo
	- Qual o banco, agência e conta (_ligue no banco pois o alguns banco mesmo com a procuração pública exigem que leve lá a procuração com o dono da conta junto a pessoa que recebe os poderes assinem e libere no sistema_).

Recomendo pagar mais e fazer a pública e se incomodar menos.

---
# Na Holanda

## Plano de Saúde
- *Aqui é obrigatório ter um seguro saúde.*
- O plano de saúde pode parecer complexo, tem muitos termos, muitas opções de seleção. Mas é simples, é igual a um seguro de carro. Você paga todo mês um valor fixo, chamado de _premium_ (por exemplo € 115), e tem uma franquia, chamada de _deductible, ou_ eigerisico, (por exemplo € 385). O que entendi foi: se a minha conta no hospital for de € 5.000, eu pago os € 385 e o seguro paga os € 4615 restantes.
- Eu posso optar por aumentar a minha franquia (os € 385 são o mínimo) e pagar menos mensalidade. Por exemplo, uma franquia de € 585 faz com que a mensalidade vá para € 109.
- Além da cobertura básica, pode-se extender contratando adicionais, fisioterapia, óculos, dentista. Ai é que todas as aquelas opções.
- É importante ressaltar que se vc não contratar o seguro logo no início (o prazo máximo são 4 meses) - ou seja- assim que você chega aqui e se registra, pensando em economizar uns trocos ( e se arriscar ), quando você contratar o seguro saúde, a mensalidade será cobrada retroativamente ao dia que você se registrou. Pode negociar parcelamento, mas vai ter que pagar.

Se quiser checar qual o melhor ou mais barato veja o site independer.nl. Depois de ter o seu registro na prefeitura e obter seu BSN (espécie de CPF holandês) você precisa contratar o seguro saúde. Com o seguro saúde contratado, você procura através do seu CEP, quais médicos atuam na sua região.

- Todos nós precisamos ter um médico de família ou o chamado: huisarts. Procure no Google Huisarts + seu CEP ou nome da sua rua. Depois você entra em contato para saber se ele está cadastrando. Porque o médico também tem que te aceitar. [http://www.kiesuwhuisarts.nl/](http://www.kiesuwhuisarts.nl/). Se quiser saber se o huisarts é bom: [https://www.independer.nl/huisarts/intro.aspx](https://www.independer.nl/huisarts/intro.aspx)

- O ideal é sempre passar pelo huisarts antes de qualquer procedimento. Vc não pode ir direto para um Pronto socorro. Sempre terá que ligar para o Huisarts e ele determina o que você deve fazer. Salvo em emergências, em casos de emergências médicas ligue número 112.
- Fora do horário comercial e fins de semana tem que ligar no huisartsen post e eles indicarão se precisa ir ao posto do hospital que atende estas pequenas emergências.
- Sobre o _eigenrisico_, a franquia: Dependendo do tipo de plano de saúde que você tiver, vai ter cobertura de algumas coisas como dentista, fisioterapeuta etc. o básico não tem.
- Mas todos os planos agora - desde este governo - tem o chamado _eigenrisico_ ou franquia, ou seja, apesar de você pagar a mensalidade do plano, quando você usar remédios fizer exames, eles serão contados do seu _eigenrisico_. Trocando em miúdos: é como seguro de carro no Brasil. Você paga mensalidade mas se bater com o carro a seguradora paga o conserto mas você tem que pagar aquela parcela.

Alguns remédios ficam fora da franquia, portanto recebem cobertura total. Outros tem cobertura total ou parcial. Aqui está a [lista](https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/geneesmiddelen/vraag-en-antwoord/welke-medicijnen-krijg-ik-vergoed).

- Estou grávida, como é o procedimento para acompanhar o bebê?
	- Não precisa do huisarts ou médico de família. Pode ir direto às clínicas de verloskundigen.

Para saber como encontrar e que médicos são bons [acesse este link](https://www.zorgkaartnederland.nl/verloskundige/eindhoven)

E para quem não tem plano de saúde ou não tem documentos aqui [recomendamos esse link](http://www.brasileirosnaholanda.com/novo/informativo/3/Atendimento-mAdico-aos-indocumentados-dra-Miriam-Sommer.html), há tratamento médico e psicológico para indocumentados

## Dentista
- Preciso ir no dentista para isso eu preciso passar pelo huisarts ou posso ir direto?
	- Pode ir direto ao dentista.
- Recomendo [esse dentista](http://tandartsen-cassandraplein.nl) - procurar por Rita Coelho, ela é portuguesa (e consequentemente fala português)
	- Você precisa primeiramente entrar no site e fazer o cadastro
	- Após isso, você precisa ligar e marcar a consulta
	- O preço da primeira consulta é 21 euros (eles fazem tipo um check-up)

## Carteira de Motorista
- Após a aprovação dos 30% ruling, você pode trocar a sua CNH brasileira por uma Holandesa
- Após fazer a troca você poderá retirar a sua CNH brasileira no consulado do Brasil em Roterdã - a sua CNH ainda deve ser válida, se estiver expirada não vai adiantar nada.
- O processo custa cerca de € 70 (metade na solicitação e o restante na retirada).

Até o momento ninguém soube informar como revalidar sua CNH na Holanda, sendo necessário voltar ao Brasil para fazê-lo.

## Transporte Público
- Todo o transporte público (trem, ônibus, metrô, bonde)  funciona com o OV ChipCart. Ele é um cartão contactless que você passa na catraca. Uma coisa é importante, fazer o check-in e o check-out, dessa forma você vai pagar somente pelo que consumir.
- Você pode comprar 2 tipos de cartões, o pessoal (amarelo com a sua foto) e o anônimo (azul).
	- A vantagem do pessoal é que caso esqueça de fazer um checkout você pode adicionar no site. Para fazer este cartão é direto no site do [ov-chipkaart](https://www.ov-chipkaart.nl/home-1.htm#/) e custa € 7.50. É enviado diretamente para o endereço cadastrado e demora 2 ou 3 dias úteis apenas. Outra forma de fazer é através da [NS.nl](https://www.ns.nl/en) que é a empresa de trens.
	- O anônimo você pode comprar diretamente nas cabinas da NS.nl nas estações de trem.

Aqui temos uma vantagem: a NS tem vários season pass - planos que fazem você pagar menos. Por exemplo, eu peguei um plano de € 50 por ano me dá 40% de desconto nos trens no off-peak (09:00 - 16:00 e 18:30 - 06:30) e todos os finais de semana. E pagando esse plano eu ganho o cartão.

O cartão pode ficar vinculado a sua conta bancária, conforme vai gastando ao chegar num limite ele credita automaticamente. Para isso basta ir no site do OV, habilitar a opção escolhendo o valor que será debitado, informar o IBAN e depois ir no terminal da NS e confirmar a opção, foi difícil achar a opção certa, mas está lá.

- [Review de como conseguir tickets na promoção ou por um preço mais legal](https://dutchreview.com/expat/moving/cheap-dutch-train-ticket/-)

## Primeira visita ao Expat Center
- A Waes se encarrega de agendar sua visita, porém você precisará ter em mãos: passaporte e contrato de aluguel do lugar que vocês está residindo. Eles não me pediram mas leve o contrato da WAES para garantir. Lá você receberá sua "_Dutch Residence Permit_" e terá uma número BSN. Com o residence permit você não precisa mais ficar andando com o passaporte e o BSN será necessário para abrir sua conta no banco.

## Banco
- A Waes normalmente na primeira semana agenda a sua visita no banco, ao chegar lá você precisa levar:
	- O número do seu BNS (tipo o CPF) - fornecido no expat center
	- Seu cartão de identidade - fornecido no expat center
	- Você precisa já ter um endereço com correio para receber os itens abaixo que vem em datas diferentes:
	  - O cartão
	  - A máquina para autenticar o acesso ao sistema (e-identifier)
	  - O código de liberação do primeiro acesso

Esses 3 itens vem separados por segurança em dias diferentes, você precisa dos 3 para acessar sua conta e desbloquear seu cartão.
~~A máquina que vêm precisa ser carregada, não se assuste, você precisa deixá-la na tomada por uns 20 minutos, depois tirar e inserir o cartão para que ela ligue.~~

## DigiId
- Info sobre como e porque fazer (https://www.digid.nl/).
- Quando você fizer o cadastro ele utiliza os dados na qual você utilizou no Expat quando chegou.
- Após o cadastro ele mandará uma carta para o endereço cadastrado com um código de ativação que você usará no site. Recomendo fazer esse processo logo no início para evitar problemas.

**Diversas entidades solicitam esse número para poder matricular filhos na escola… e coisas com o governo.** - descobrir mais

## Mudança de endereço
- Quando for se mudar para um endereço diferente (seja ela permanente ou temporário), será necessário notificar a prefeitura, você pode ir fisicamente ou fazer através do site [https://www.eindhoven.nl/en/city-and-living/living/moving-home-within-or-eindhoven](https://www.eindhoven.nl/en/city-and-living/living/moving-home-within-or-eindhoven).
- Você deve fazer a notificação a partir de 4 semanas antes ou no **máximo** 5 dias corridos após a mudança. E vai precisar do seu DigiId

## Links Diversos
- [Mapa com os bairros de Eindhoven](https://www.facebook.com/photo.php?fbid=10155151110761514&amp;set=gm.10155139956384513&amp;type=3&amp;theater&amp;ifg=1)
- Aluguel de bicicleta:
	- [swapfiets](https://swapfiets.nl)
- Loja de suplementos:
	- [XXLNutrition](https://xxlnutrition.com/nl/eng)
- Loja de eletrônicos:
	- [MediaMarkt](http://www.mediamarkt.nl/)
- "Mercado Livre" holandês:
	- [BOL](https://www.bol.com/nl/index.html)
	- [Marktplaats](https://www.marktplaats.nl/)
- Produtos brasileiros:
	- [Finalmentebrasil](http://finalmentebrasil.nl/)
- Supermercado(s):
	- [Albert Heijn](https://www.ah.nl/)
	- [EMTE](https://www.emte.nl/home.htm)
	- [Jumbo](https://www.jumbo.com)

## Bonuskaart
- Vários estabelecimentos tem o próprio sistema de pontos, que pode dar descontos na hora da compra ou para trocar por algo depois
	- [Albert Heijn](https://www.ah.nl/bonuskaart)
	- [Emte](https://www.emte.nl/fijnproevers/sparen.htm)